**大寮機廠**，代號CD1，位於[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[高雄市](../Page/高雄市.md "wikilink")[大寮區](../Page/大寮區.md "wikilink")，與[高雄捷運橘線](../Page/高雄捷運橘線.md "wikilink")[大寮站共構](../Page/大寮站.md "wikilink")，為高雄捷運橘線的[機廠](../Page/機廠.md "wikilink")，也是高雄捷運最高級的修護廠。

## 機廠概要

大寮機廠為高雄捷運最大的機廠，位在[高雄市](../Page/高雄市.md "wikilink")[大寮區](../Page/大寮區.md "wikilink")，鳳屏路以南、鳳林路以東、前庄路以西、萬丹路以北之區域，周圍聚落為大寮區之前庄里及中興里。大寮機廠亦為高雄捷運唯一的五級機廠，除了擁有一般機廠的功能外，還具有其他現有機廠（[南機廠](../Page/南機廠_\(高雄\).md "wikilink")、[北機廠](../Page/北機廠_\(高雄\).md "wikilink")）所沒有的大規模維修功能\[1\]。

為了增加營收，高雄捷運與業者在2011年底開始，合作在大寮機廠設置499.1KW規格的太陽能發電系統，預估1年發電量超過60萬度，可減少380公噸二氧化碳排放量\[2\]。

## 機廠位置與結構

  - 地理位置：位於[高雄市大寮區捷西路](../Page/高雄市.md "wikilink")，[中正路地下道穿越此機廠](../Page/中正路.md "wikilink")。
  - 廠房規模：五級修護廠。
  - 功能：具車輛駐車、維修、大修及車輛清洗（含底盤）的功能，並配置訓練中心、訓練軌道及測試軌道、物料倉庫及支援供電、號誌、通訊、自動收費、軌道等子系統之維修工作。
  - 面積：55[公頃](../Page/公頃.md "wikilink")，其中34公頃為維修機廠，其餘可供開發使用之商業服務區面積約為16.7
    公頃\[3\]。
  - 廠房分區：主維修工廠主要規劃有檢修區、頂昇區、轉向架維修區、大修區、零組件大修工廠及地下車輪鏇修區等維修區。

## 參考來源

<references/>

1.
2.
3.